\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tuto]{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


%\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/term-tex/images/}} %chemin du fichier image

\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre
\author{ Intro}

\begin{document}

\chapter{Révisions}

\begin{objectifs}~ Revoir les différentes méthodes et thèmes du CCF.
\end{objectifs}

Résoudre les problèmes / équations suivants en détaillant la démarche.

\vspace{1cm}

\textbf{Exercice 1} : Les réserves en pétrole d'un site naturel diminuent de 10\% par an. Le stock de départ a été estimé à \SI{100000}{\mega\liter} (méga litres, 1 méga = \num{1000000}).
\begin{enumerate}
\item Préciser pourquoi l'équation $100000000 \times 0.9^x = 10$ permet de déterminer le nombre d'années avant épuisement total du stock.
\item Résoudre l'équation et conclure sur la durée de vie de la nappe.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Exercice 2} : On place un capital de 1000\euro{} sur un livret avec un taux annuel de 1\%. 
\begin{enumerate}
\item Calculer la somme disponible après un an.
\item Que signifie l'équation (en français) : $1000 \times 1.01^x = 2500$
\item Résoudre cette équation et conclure.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Exercice 3} : Tahiti est un exportateur de Perles. La valeur en 2011 est, en milliers d'euros, de 63182\euro{} et la valeur va baisser à 8\%.
\begin{enumerate}
\item Expliquer l'égalité suivante : $63182 \times 0.92^x = 25000$.
\item Résoudre l'équation.
\end{enumerate}

------------------------------------------ 
\vspace{0.25cm}

\textbf{Exercice 4} : Résoudre les équations suivantes. Préciser pour chacune les conditions d'existence.

\begin{enumerate}
\item $\log { (x-1) } = 11 $
\item $42^x = -0.001$
\item $147 \times 2.47^n = 589$ 
\item  $\log x = -1.2$
\item $2024^x = 2000$
\item $2+6^x = 11$
\end{enumerate}

\newpage
\textbf{Exercice 5} (Niveau 1) : A l'aide d'un diagramme de Venn, déterminer la probabilité d'interroger un élève ne prenant que la chimie sachant que :
\begin{itemize}
\item 14 prennent l'anglais
\item 29 prennent chimie
\item 5 prennent les deux
\end{itemize}

\vspace{1cm}


\textbf{Exercice 6} (Niveau 2) : Une sortie est organisée par une association sur une ou deux journées selon les dispositions des adhérents. On donne les informations suivantes : 

\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
   Samedi & Dimanche & Lundi & Samedi ET dimanche & Dimanche ET lundi & Lundi & Les 3 jours   \\
  \hline
  60 & 120 & 35 & 50 & 20 & 15 & 8 \\
  \hline

  \end{tabular}
  \end{center}

\begin{enumerate}
\item Représenter la situation par un diagramme de Venn;
\item Déterminer le nombre de personnes ayant répondu à l'enquête.
\item Déterminer les chances d'interroger au hasard une personne qui n'est disponible que le samedi.
\item Déterminer les chances qu'une personne interrogée au hasard ne soit pas libre le dimanche.
\end{enumerate}






\vspace{0.5cm}

\textbf{Exercice 7 } : Charles Francis Richter, un sismologue américain, a créé en 1935 une échelle qui porte son nom pour classer les tremblements de terre. Ceux ci sont classés suivant leur magnitude (force) notée $M$. \\
L'énergie (en Joule) libérée lors d'un séisme de magnitude $M$ s'écrit par la fonction : $$ \log(E) = 4.5 +1.5M$$

\begin{enumerate}
\item Déterminer l'énergie libérée par le séisme de Sumatra en 2004 (magnitude 9.3).
\item Little Boy, bombe lachée sur Hiroshima en 1945, a dégagé une énergie \SI{6.3e13}{\joule}. Calculer la magnitude équivalente d'un séisme qui aurait libéré la même énergie. 
\item Comparer l'écart d'énergie entre les deux événements et le relier à l'écart de magnitude.
\end{enumerate}














\newpage

\begin{center}
\textbf{Corrigé}
\end{center}

Ce corrigé n'est que peu détaillé, il a pour vocation de comparer vos résultats pour savoir où insister. 
\vspace{0.5cm}

\textbf{Exercice 1} \\
\num{100000000} correspond au nombre de litres dans la réserve, 0.9 correspond à 10\% de moins par an et $x$ le nombre d'année. Quand cette égalité donne 10, la réserve sera considérée comme vidée. 
$$ 100000000 \times 0.9^x = 10 $$ 
$$ 0.9^x = \dfrac{10}{10^{8}} $$
$$ x \log 0.9 = \log{10^{-7}}$$
$$ x = \dfrac{-7}{\log 0.9} \approx 153 $$
Il faudra environ 153 ans de puisage identique. Peu réaliste, l'évolution risque de chuter plus vite à un certain moment.
\vspace{0.2cm}

\textbf{Exercice 2} \\
Après un an il y aura $1000 \times 1.01 = 1010$\euro{} \\
L'équation signifie que l'on recherche le nombre d'année $x$ pour passer à une somme de 2500\euro{} sur le compte.
$$1.01^x = 2.5$$
$$ x = \dfrac{\log 2.5}{\log 1.01} \approx 92$$


\vspace{0.2cm}

\textbf{Exercice 3} \\
Cette égalité traduit le nombre d'année nécessaire pour passer la valeur à 25000\euro{}. 
$$ x = \dfrac{\log{(\dfrac{25000}{63182})}}{\log 0.92} \approx 11$$


\vspace{0.2cm}

\textbf{Exercice 4} 

\begin{enumerate}
\item $x = 10^{11} +1 $
\item Impossible
\item $n=\dfrac{\log{(\dfrac{589}{147})}}{\log 2.47} \approx 1.53$
\item $x= 10^{-1.2} \approx 0.063$
\item $x = \dfrac{\log 2000}{\log 2024} \approx 1$
\item $x=\dfrac{\log 9}{\log 6} \approx 1.2$
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Exercice 5} 

\def\firstcircle{(0,0) circle (2cm)}
\def\fourthcircle{ (2,0) circle (2cm)}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
    
        \draw[dashed] (-3,-3)--(-3,3)--(5,3)--(5,-3)--cycle;

    \draw[black] \fourthcircle ;
    \draw[blue] \firstcircle;
    \node at (1.25,2.5) { };
    \node at (-1,0){Anglais};
    \node at (-1,-0.6){$9$};
    \node at (1,0){$5$};
    \node at (3,0){Chimie};
        \draw (-3,-3)--(-3,3)--(5,3)--(5,-3)--cycle;
    \node at (3,-0.6){$24$};  
    %\node at (-1,-2.7){\mybox{\textcolor{red}{\textbf{{\Large $2$}}}}};
    \clip \firstcircle;
    \fill[green, opacity=0.25] \fourthcircle;

\end{tikzpicture}
\end{center}

On peut donc calculer $P(C_{himie}) = \dfrac{24}{9+5+24} \approx 0.63$

\vspace{0.5cm}

\textbf{Exercice 6} \\

\def\firstcircle{(0,0) circle (1.5cm)}
\def\secondcircle{(45:2cm) circle (1.5cm)}
\def\thirdcircle{(0:2cm) circle (1.5cm)}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
    \begin{scope}[shift={(3cm,-5cm)}, fill opacity=1,color=black]
        \draw \firstcircle node[below] {$10$};
        \draw \secondcircle node [above] {$15$};
        \draw \thirdcircle node [below] {$58$};
        \node at (1,0.5){$8$};
        \node at (-1,-2){Samedi};
        \node at (3,-2){Dimanche};
        \node at (1.5,3.5){Lundi};
        \node at (1,-0.55){$42$};
        \node at (2,0.8){$12$};
        \node at (0.4,0.8){$0$};
        \node at (-2,0){};
        
      \clip \firstcircle;
      \clip \secondcircle;
      \fill[green, opacity=0.25] \thirdcircle;
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Voir ci-dessus
\item $N = 10+42+8+0+58+12+15 =145$
\item Que le samedi : $P(S) = \dfrac{10}{145} \approx 0.07$
\item Non libre le dimanche : calculons les libres ce jour là : $N_{dimancheOK} = 42+8+12+58 = 120$ ce qui donne 25 non libres et donc $P(\bar{D}) = \dfrac{25}{145} \approx 0.17$
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Exercice 7} \\
\begin{enumerate}
\item Calcul : $ \log E = 4.5 + 1.5 \times 9.3 \implies \log E = 18.45 \implies E_1 = 10^{18.45} = \SI{2.8e18}{\joule}$
\item Calcul : $ M = \dfrac{ \log (E) - 4.5}{1.5} \implies M = \dfrac{\log (6.3 \times 10^{13}) - 4.5}{1.5} \approx 6.2$
\item Un écart d'environ 3 de magnitude correspond à une énergie multipliée par $\dfrac{2.8 \times 10^{18}}{6.3 \times 10^{13}} \approx 44444$
\end{enumerate}
\end{document}